% Autor: Tássio
% Time-stamp: "2014-05-15 10:06:35 tassio"
%
% Copyright PoliGNU, licensa CC BY-SA
% Este obra está licenciado com uma Licença Creative Commons 
% Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional.

\documentclass[article,9pt]{memoir}

% Cabeçalho padrão
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Hifenação em português
\usepackage[brazil]{babel}

% Documento 
\begin{document}

Este é um exemplo de bibliografia bastante rudimentar, que usa
explicitamente o~ambiente ``thebibliography''.  Este exemplo apenas
demonstra o mecanismo original do \LaTeX\ para bibliografias, e não
vamos explorá-lo muito. Para citar algo usamos o comando \cs{cite},
que resulta em entradas numeradas: \cite{outro}.

O comando \cs{cite} recebe um argumento: um identificador (chave) da
entrada bibliográfica, que você escolhe (mecanismo similar ao usado
pelo par \cs{label} e~\cs{ref}); a chave pode conter letras, números e
hífens, e mais alguns caracteres.

O comando \cs{cite} gera uma indicação (como, por exemplo,
\cite{ainda-outro}). O padrão é que os itens da bibliografia sejam
numerados $1,2,\ldots$, mas é possível definir o texto que aparece
entre colchetes --- usando um parâmetro opcional do comando
\cs{bibitem}:~\cite{animal,ainda-outro,com-rotulo}. 

É possível ainda adotar rótulos para \emph{apenas algumas} das
referências; nesse caso, as demais referências serão
numeradas\footnote{Mas cuidado ao escolher rótulos numéricos, isso
  pode causar confusão: neste exemplo a referência~\cite{terceiro}
  (Elisabeth\ldots) tem um rótulo númerico, e a
  referência~\cite{ainda-outro} (Ana Aiea, \textit{Loca}) foi numerada
  terceira também.}.

\chapter{Observações}

Existem diversas semelhanças entre a organização das entradas
bibliográficas e uma lista (com marcação muito mais sofisticada).

As entradas são colocadas \emph{exatamente} na mesma ordem em que você
as escreveu. Todas as entradas aparecem, mesmo as que nunca foram
citadas.

Há porém, algumas vantagens em escrever a bibliografia do seu
documento neste formato:
\begin{itemize}
\item tem-se a conveniência de dar um apelido (chave, \emph{key}) para
  cada entrada. Estes são mais fáceis de lembrar.
\item se seu documento é curto, isso permite que ele esteja todo em um
  único arquivo, o que facilita enviar para outras pessoas, ou
  disponibilizar o texto.
\item O ambiente thebibliography recebe um argumento, que é qualquer
  texto cuja largura seja aproximadamente a largura do rótulo mais
  longo.
\end{itemize}


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{animal} Dawkins, Richard, {\itshape River out of~Eden}, Some
  Press, Abril 1999.
\bibitem[3]{terceiro} Elisabeth terceira,
  {\itshape Uma senhora sempre toma chá},
  1400.
\bibitem{outro} Ana, Aiea.,
  {\itshape Vive la vida},
  Louva,
  9999.
\bibitem{ainda-outro} Ana, Aiea.,
  {\itshape Loca},
  Latívia,
  10\thinspace 000.
\bibitem[Dim89]{com-rotulo} Dimitri, Eráclito,
  {\itshape Entrada com rótulo},
  1989.
\bibitem{ultimo} Ursula.
  {\itshape Para sempre},
  $\infty$.
\end{thebibliography}
\end{document}
